孔誥烽: 國際社會應考慮制裁香港 — 為了香港好

國際社會應考慮制裁香港 — 為了香港好

香港特區政府驅逐《金融時報》亞洲新聞編輯馬凱（Victor Mallet）的決定，已引起國際社會廣泛關注香港的自治及新聞自由情況。馬凱並沒有違反任何法律，特區政府之所以驅逐他，顯然是因為香港外國記者會（FCC）於本年 8 月 14 日，邀請港獨人士演講，而馬凱正是這場演講的主持人。香港這次驅逐外國記者之舉，屬史無前例，亦使香港在「中港融合」的道路上，邁進了一大步。

英國外交及聯邦事務部、美國駐港總領使館、歐洲聯盟及美國香港商會（American Chamber of Commerce in Hong Kong），均發表聲明批評特區政府是次決定。美國香港商會會長早泰娜（Tara Joseph）更特別將此事，連繫到香港作為金融中心的前景，她關心香港這個金融中心，是否可以繼續運作良好：「拒絕金融時報記者馬凱工作簽證的續期申請，是一個令人憂慮的訊號。沒有新聞自由，資本市場不能正常運作，商貿亦不能可靠地營運。」

北京長期都說，香港對中國經濟不再重要，因為自香港主權移交以來，中國的 GDP 急速增長。但事實上，香港的特殊地位 — 作為獨立於中國大陸的自治經濟體，仍在很好地為中國服務。

中國與世界的協定，是國際承認香港在入境暨簽證事宜、出口管制、資本流動及國際郵政安排上，為獨立於中國大陸的自治實體，有著不同於中國大陸的待遇。中國與國際的此等協定，是由美國帶頭，並建基於 1984 年簽訂的《中英聯合聲明》所保證的「一國兩制」原則而生。香港的資金及護照，享有接近經合組織（OECD）成員國的地位及待遇；香港依然維持其在眾多國際組織中的獨立會籍，包括世界貿易組織。與此同時，外國公司在香港與中國客戶做生意時，亦在享受香港的新聞自由、司法獨立、具透明度的金融體系，以及受國際認可的商業仲裁。

國際在 1997 年後承認香港是有別於中國的個別實體，很大程度是由《美國－香港政策法》（United States-Hong Kong Policy Act）於法律上確認。根據此法，美國將核實及報告香港是否依舊享有充份的自由，以及是否在中國主權下有足夠的自治。若上述兩個條件仍屬充份，美國應「致力維持及擴展與香港的經貿關係，並應繼續在經貿事宜上（如進口配額及產地來源證），視香港為個別地區。」，同時更特別指明美國應「繼續支持香港獲得受輸出管制統籌委員會協定所管制的敏感科技……只要美國認可該等科技不會被不當使用或轉作出口」。《香港政策法》為其他國家如何處理其與 97 後香港的關係，樹立了範例。

就是因為美國及其他發達國家，對於香港人及其財富移入的管制，比來自中國大陸的來得寬鬆，中國政府及個別中國官員就藉著香港這個方便之門，做生意，辦移民。許多中國官員可以借著「香港居民」、「來自香港的投資」之身份，自由地將其身家財產及子女親屬轉移往西方國家。同時間，中國亦從香港這個管道，取得外國資金及敏感科技，縱使現時有廣泛的規條限制中國取得該等技術及資金。上述的，都是公開的秘密。

例如，美國及歐洲對中國實施的軍事相關設備出口管制，並不適用於香港。結果，中國被發現在香港設立眾多公司，去入口那些受管制設備，再轉運至中國大陸，或甚至運到北韓及伊朗。[1] 若美國出口管制當局不能核實那些公司所進口的設備最終會運到哪裏，就會將該等公司列入黑名單，到時，那些公司的老闆就會將原有公司關掉，並即時開另一間，繼續在香港營業。當年原屬蘇聯、於烏克蘭建造的航空母艦，即今日中國第一艘航母遼寧號，就是在 1999 年經一間香港公司取得，而該公司的負責人，就是一位有中共解放軍背景的商人。該公司曾稱其購置該航母，是為了將它改裝成海上主題樂園，而該公司的香港身份，幫助了這次購艦行動避開眾人耳目。最後，這間公司將購得的航母交給解放軍。[2]

1997 年以來，北京對香港的長期意圖有兩方面，一方面，北京急於絕對控制香港的政治及社會，以確保香港不會成為挑戰中共統治的中心。但一方面，北京又想國際社會，尤其是美國，依然正式地承認香港的自治地位，並繼續在出口、資金及移民管制上，仍舊給予香港有別於中國的待遇。

不用多說，這兩種意圖之間，本身就有很大矛盾。若北京在遏制香港自由上做得太過，美國及西方國家將難以再坐視不理，繼續視香港有足夠的自由及自治。到時，美國將會根據《香港政策法》，正式取消承認香港是有別於中國的實體，而其他國家亦將跟隨，這對中國經濟以至那些很有錢的中國官員之財產，都會造成很可怕的後果。在主權移交後的頭十年，北京就嚴格控制自己想打壓香港公民自由及反對運動的衝動。這種自我約束的最佳例子，就是在 2003 年七一大示威後，北京擱置《基本法》廿三條國安法的立法。

可是，大約在 2008 年以後，可能因為北京自視其在世界上的實力，已超越歐美，所以開始視對香港克制為多餘。北京似乎預期西方各國，會怯於中國新近建立的財政及地緣政治實力，而無視中國對香港越來越多的干預及控制，繼續自欺欺人地承認香港有充份的自由及自治。自此，北京就加緊地破壞香港的自由。北京無理地阻止反對派候選人參選立法會，甚至取消當選者的議員資格，使香港自由及公正的選舉開始消失。為了令一些最有批判性的出版人「消音」，北京當局就越過中港邊界，將他們擄回中國大陸。現時香港所有電台電視，以及差不多所有印刷傳媒，都已為北京所有效控制。更甚的是，香港和美國本來簽訂了引渡協議，有責任移交在港匿藏的斯諾登（Edward Snowden），但外界普遍懷疑北京協助斯諾登由香港逃往莫斯科，而北京和莫斯科很可能要斯諾登披露美國的機密，以作為支持他逃亡的條件，斯諾登手握的機密，究竟有多少已送到中俄手上，到今仍不得而知。

今次北京以政治理由驅逐一名外國記者出境，表示他正無視以往與世界各國達成的有關管治香港之協議。「香港仍是一切如常」、「中國與國際有關香港的協議仍然有效」這些無視現實的說話，美國、英國和其他國家還要再說多久？根據近年的法庭案件紀錄，北京繼續借世界承認香港的自治地位而撈取利益，包括協助北韓繞過國際制裁；[3] 北京不能合法取得的軍事硬件，就從香港走私回中國；[4] 香港還替中國公司匯出賄賂外國官員的賄款，[5]以及由香港郵寄受管制止痛藥芬太尼（fentanyl）往西方國家。[6]

世界各國要為中國對香港的干預和利用，堅定地劃一條「紅綫」。假如中國過了這條紅綫，國際社會就不應再承認香港的自治地位，使香港對北京失去利用價值。這一刻，中國一邊因世界仍視香港有自治而盡享好處，一邊就把香港變成另一個普通的中國城市。同時，中國濫用香港的國際地位，正對世界各國構成越來越大的安全威脅。

直至今日，北京不斷侵犯香港的各種權利和自治權，美英兩國均只是口頭上表示關注，並沒有實質行動。如果世界各國依然不去質疑香港是否有真的自治，繼續承認香港的自治地位，北京就會逐步夷平「一國兩制」至徹底的有名無實、徒具虛名，但不須為此付上任何代價。這樣，北京就成為終極大贏家。這不單對香港的自由是一場悲劇，更會嚴重損害美國及國際社會的利益和信譽。

若要美國及其他國家此刻就完全不再承認香港的自治地位，或許太倉卒，但它們至少可以選擇性地制裁，即是將制裁的矛頭，直指那些對中國聯通全球金融和獲得外國科技至關重要的香港機構及部門。

此類選擇性制裁，其實已經正在實施，但多數出於經濟及安全考量，而並非要回應北京對香港的政治打壓。縱使香港沒有生產任何鋁製品，但白宮對來自中國鋁製品徵收的關稅，也適用於香港。此舉明顯是防止中國借「從香港出口」來繞過關稅。更有趣的是，為阻延中國發展大型的可怕「天網」去監控其人民 ，荷蘭禁止出口監視設備往中國，香港同樣史無前例地被列入禁止出口名單內，故此中國公司不能透過香港繞過禁令。[7]

如果全球各國因應香港的自由和自治消失，採取類似的制裁措施，將可告誡北京要為其打壓香港付出經濟及國家利益的代價。屆時，北京對港政策就可能要重新計算，日後北京欲再奪去香港更多自由之前，便會再三思量當中利弊。這些制裁措施或會傷及香港一些人及組織，但若能阻嚇北京，使其不損害香港的自由，長遠來說對香港以及香港人均是有利。

求仁得仁

如果全球各國因應香港的自由和自治消失，採取類似的制裁措施，將可告誡北京要為其打壓香港付出經濟及國家利益的代價。屆時，北京對港政策就可能要重新計算，日後北京欲再奪去香港更多自由之前，便會再三思量當中利弊。這些制裁措施或會傷及香港一些人及組織，但若能阻嚇北京，使其不損害香港的自由，長遠來說對香港以及香港人均是有利

Why stupid people still so naive ？

佔中死左一次
魚蛋死左二次
宣誓死第三次

點解仲天真地認為
呢種自插方式
可以令北京跪玻璃？

支持

孔教授講緊對中共港共既實際打擊

對中共和港共有實際打擊， 代表北京會鬆手，俾香港自由？？

咩邏輯 ？？

佔中魚蛋和宣誓都已經死過，仲唔心息？

佔中魚蛋和宣誓有何打擊？

佔中和魚蛋
香港人打算想阻礙香港交通黎換取北京俾香港的自由

魚蛋
香港人打算做返一次騷亂黎換政府俾香港的自由

宣誓
香港人打算借宣誓鬧政府換政府俾香港的自由

邏輯上聽起來都白痴，行唔通啦
呢種威脅式的示威方法，有咩可能會有用？

講返外國制裁香港
你在威脅中共
點解中共要被你威脅到 ？
唔反擊？

呢d只係打擊香港人，對政權無影響
而家講緊要影政權既利益

請問美國制裁香港
對中共政權有乜大的影響 ？
中共政權會因此倒台？唔會。
港共政權無法運作？唔係。

咁點解會因此給香港自由？所以答案係不可能。

點會對香港無影響？
美國官方只要9up下香港關係法，或制裁香港
外界就會對香港無信心，唔敢想像股市會跌成點
中國利用香港做白手套就更難

屌你 睇晒篇文先出黎廢up啦

取消同制裁啦 我地唔需要洋鬼子既幫助 天朝一樣強大

佔中魚蛋同宣誓根本對香港經濟無打擊...
影響唔到既得利益者，根本同制裁無得比較
當制裁出現，就係將所有人拉落水...
唔可以再話政治同民生無關

制裁班港共官員就啱
禁制佢地移民入境
凍結佢地海外資產

你都傻gei
香港股市跌，都係你班股民的捐失
港共政權照運作
林鄭無需下台

中共就更加係
香港死係香港事

對於中共政權
香港死左仲好
最少佢唔駛係度再嘈
管住晒中共內政和中共做野
煩少陣
自由肯定再收
加強隔拿
習統無需下台
中共暗中更歡迎

望美國制裁香港就岩，但靠咁去令北京鬆手係錯，心態應該係濫炒而唔係博弈

對，就係濫炒

呢樣就真係對政權有實際威脅啦

條友攞咩護照？

一時話中共無咗香港唔得，一時話中共要搞一國一制，總之連登仔揸住個鍵盤又贏。

焦土戰

你制裁香港和中國，對中共和港共政權都冇實際打擊。食屎的只是普通市民。

你制裁香港班官員和中共班官員，就肯定對中共和港共政權都冇實際打擊。例如凍結佢地海外的資產，不給矛呢班官員的投資或移民機會。

你制裁香港和中國，對中共和港共政權都冇實際打擊。食屎的只是普通市民。

你制裁香港班官員和中共班官員，就肯定對中共和港共政權都有實際打擊。例如凍結佢地海外的資產，不給矛呢班官員的投資或移民機會。

孔教授係美國人 當然唔怕香港被制裁

美國和台灣，都係民選，所以咁諗到可以值得打下。

香港班黃絲on9無極限，香港和中共都唔係民選
你hurt個城市和國家經濟有春用咩
你hurt班官員的直接利益就有用

咁都唔明，呢批教授唔該辭職退休或轉行啦
咪再誤導害人

禁制其子女於外國入學

真係食屎教授

美國和台灣，都係民選，咁諗到可以值得打下。

香港班黃絲on9無極限
香港和中共都唔係民選

你hurt個城市和國家經濟有春用咩
中共政權駛怕你？

你直接hurt班官員的直接利益就有用
直接凍結佢地的子女在外國受教育機會
一定跪硬玻璃

雖然咁講係好仆街，但呢樣係事實
香港既繁榮已經同班港共支共畫上等號
搞得政權，就預左民生會仆街

你果種做法就係過去30年做既野再boost一boost佢
依然都未能拎走支那人既毒牙

你可以話係攪炒心態
但事實上搞到港共官員，自不然都會搞埋民生
孔生佢係學者，自然唔想將個絕望事實講出黎
所以無論係想攪炒，定係由制裁支那好
結果都係一樣
相反果班成日話唔好傷及支那人，政治唔好連累到民生 既人先最信唔過
中間既推論唔同左，但個final係一樣

佔領魚革宣誓
呢幾種唔係自插，而係反制北京既一種自我保衛行動黎
將來香港呢個珍奇棋盤被大破時，今日既行動就會顯得格外有意義

都係果樣
你打得國家經濟，自然打到落官員到
打落官員到，一樣會反映落經濟到

就是因為美國及其他發達國家，對於香港人及其財富移入的管制，比來自中國大陸的來得寬鬆，中國政府及個別中國官員就藉著香港這個方便之門，做生意，辦移民。許多中國官員可以借著「香港居民」、「來自香港的投資」之身份，自由地將其身家財產及子女親屬轉移往西方國家。同時間，中國亦從香港這個管道，取得外國資金及敏感科技，縱使現時有廣泛的規條限制中國取得該等技術及資金。上述的，都是公開的秘密。

例如，美國及歐洲對中國實施的軍事相關設備出口管制，並不適用於香港。結果，中國被發現在香港設立眾多公司，去入口那些受管制設備，再轉運至中國大陸，或甚至運到北韓及伊朗。[1] 若美國出口管制當局不能核實那些公司所進口的設備最終會運到哪裏，就會將該等公司列入黑名單，到時，那些公司的老闆就會將原有公司關掉，並即時開另一間，繼續在香港營業。當年原屬蘇聯、於烏克蘭建造的航空母艦，即今日中國第一艘航母遼寧號，就是在 1999 年經一間香港公司取得，而該公司的負責人，就是一位有中共解放軍背景的商人。該公司曾稱其購置該航母，是為了將它改裝成海上主題樂園，而該公司的香港身份，幫助了這次購艦行動避開眾人耳目。最後，這間公司將購得的航母交給解放軍。[2]

上面條hihi冇睇文ga

識事務者為俊傑

民主國家係
獨裁軍事國家都係

但對中共和港共
呢類非民主，又非真正完全獨裁國家

禁官員係唔會太hurt到國家經濟
打得國家經濟，也唔會自然打到落官員到

香港黃絲失敗在將西方套野直接搬入黎想實現
冇考慮大家政治體制的不同

唔經香港，仲有澳門條路
封埋香港澳門和台灣條路
都仲有其他友好國家，如新加坡
直接block官員唔俾佢地子女接受教育
最理想

條友真係唔識架喎
同埋制裁香港同block官員子女根本無衝突
唔會制裁左香港就唔block得

Block左官員在外國的福利，只係中共和香港官員食屎。又有實際效果。

制裁香港係中國香港人食屎
明未

Hong Kong IS China

你明唔明
依家拉埋中國食屎係為左遲啲有飯食
唔比啲屎中國一齊食
遲啲香港屎都無得你食

成日有班友
明明咩都唔係
但又睇得自己好重要
甚至覺得冇咗佢唔得
搞香港對大陸個實際影響係有，但未去到大到無咗你會死，頂多啲野麻煩咗

個重點係
既然我反同唔反你都係唔會俾自由同權利我
咁我唔叫美國佬制裁你你咪著數晒？
點都要你付出啲代價既

成日以為搞死香港中共第二日就會立即倒台，倒台前第一個捉你去打靶陪葬先呀！

條hihi 諗住新加坡會企中国個邊

不如叫巴基斯坦代贏国買高科技電子野啦

你咩句子來
第一呢到成班小市民
點搞死中共
第二中共真係倒台大把人準備清算佢地啦
班友走都走唔切

你正正就係將西方套野搬左入香港同支那黎睇
我上面講左，剩係禁官員係不足以拔走支那人既毒牙
你個諗法正正就係黃屍豬既諗法

真係驚搞官員既人係兩面人
但搞兩面人正正就係習想做既野
禁官員，對習，對689 等人黎講仲好
可以趕班兩面人入絕路，迫佢地做選擇
環境愈惡劣，對佢地愈有利

你睇得唔夠闊

無待了 喊六四情花太惡毒

早排先比人揭發佢收董建華錢

屌你啦美國reject 一張visa 普遍黎講都唔洗比理由你

美國明顯仲未計好條數
搾乾搾淨中国在制裁都未遲

美國制裁北韓咁多年都無用
Trump一搞金仔資金來源+凍結北韓官員資產
金仔就乖乖地主動搵Trump傾
如果打擊唔到當權者要害
當權者永遠都唔會改變

Exactly

示威唔係威脅式，咁應該係示弱唔係示威！抑或要好似 64 時下跪求中共恩賜自由民主？

又唔好講到市民嘅意願對外國政策有咁大影響力

好老實就算制裁香港都係殖民政府自己玩政治攞黎

腥講真係會變好？以而家腥講人嘅性格，隨時翻唔好身、一蹶不振

呢家香港班老野
有咩料可以令到香港翻身?
係冇呀

set rule 同建設果班精英走哂
上位既都只係三流被迫推上去

搞成咁既田地
係抵死
臨老唔成世

幾千年農奴DNA改不了

2年後plz

網上講咗幾年，終於有個政評人夠膽寫

exactly
所以一直覺得要sanction香港

制裁香港官員/紅色資本高層同直系親屬
唔俾佢地出國走資同讀書